世道人生：中國「嗌交新局面」 - 李怡

節錄

世道人生：中國「嗌交新局面」 - 李怡

昨天談到美國在1969年遏止了蘇聯準備用核武襲擊中國軍事基地的意圖，並由此開始美國對中國實行了半世紀的交往政策。儘管中共國一直說「美帝亡我之心不死」，但觀諸歷史，即使在列強侵凌的19世紀，美國都沒有對清政府提出過領土要求，而是主張「門戶開放，利益均霑」，避。。。。。。。。。。。。

這次蓬佩奧發表的抗中演說，大陸有網民說：「你需要教育，人家給你清華；你需要醫療，人家給你協和；你需要抗日，人家給飛虎隊；你需要反蘇，人家給你站台；你需要開放，人家給你外資；你需要貿易，人家給你順差……你說人家亡你之心不死，人家只好試試了！」這是對中美關係如何演變至今的很形象的描述。

就在蓬佩奧發表「中共與自由世界的未來」演講的幾天前，中國國務委員兼外交部長王毅也發表了一個長篇演說，那是7月20日在北京成立「習近平外交思想研究中心」儀式上，題為「深入學習貫徹習近平外交思想，不斷開創中國特色大國外交新局面」的演說。我在此分享網址（ ），強烈推薦讀友們去瀏覽這篇大作。看看是否有人讀後能告訴我，他用了3、4 ,000字講的「習近平外交思想」究竟內容是甚麼，。。。。。。。。。。。。

讀了王毅的演講後，也不妨作一比較，看看這位與美國國務卿地位相同的中國外交部長，。。。。。。。。。。。

回想一下1949年中共建政之後的歷任外長，除了文革時期不算，從周恩來、陳毅到錢其琛，都還像樣。我仍。。。。。。。。。。

當然，這跟中國現在的氣候是要為領導核心造神有關。在不知為。。。。。。。。。

有網民引述王毅這篇演說後留言：「拍馬屁屬於語言腐敗和精神賄賂，……施方付出的只是尊嚴和話語詭計，而受方回報的是。。。。。。。。。

德國神學家潘霍華說：「愚蠢是一種道德上的缺陷，而不是一種理智上的缺陷。」。。。。。。。。。

（李怡按：下周起，本欄星期一、三、五見報。）

李怡